\documentclass[10pt, oneside]{jarticle}   	% use "amsart" instead of "article" for AMSLaTeX format
\usepackage{geometry}                		% See geometry.pdf to learn the layout options. There are lots.
\geometry{a4paper}                   		% ... or a4paper or a5paper or ... 
%\geometry{landscape}                		% Activate for for rotated page geometry
%\usepackage[parfill]{parskip}    		% Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an indent
%\usepackage{graphicx}				% Use pdf, png, jpg, or eps§ with pdflatex; use eps in DVI mode
								% TeX will automatically convert eps --> pdf in pdflatex		

\usepackage[all]{xy}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{version}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cases}

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}


\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

\include{"texdefinition"}

\title{新しい項システムについて}
\author{H2nI3sc}
\date{}							% Activate to display a given date or no date

\begin{document}
\maketitle
$\spadesuit$は疑問のあるセクション

\section{作業中}

\subsection{代入操作}
 $\sigma_1 \apply \sigma_2$の定義はよくできている。

ただし、$\eset{\self{x}}$がおかしくしていないか。

その性質をちゃんと理解しているかどうか。


\subsubsection{$\sigma$と$t$の順番とは}
$\sigma[t] = t \apply \sigma$ は成り立つと思うのだが、それは項になる。


\subsection{merge}



\section{何を書きたいか}
\subsection{意図}
Termとsubstition(代入)の(たぶん)新しいシステムを考えた。
変数のbindingの考え方を変える。

誰が得をするのかがよくわからないが、このほうがシンプルになるので、どうなるのかを知りたい。



\section{Term,項の定義}
\subsection{Symbol}
Symbolは、基本の単語であり、かっこなどを含まない。

定義
\begin{eqnarray*}
<symbol> : symbol
\end{eqnarray*}

例
$$ x,y,a,b$$
\subsection{Term}
定義
\begin{eqnarray*}
<term> \  ::= &&<symbol> | <symbol> (<term>,...)
\end{eqnarray*}

一階述語では、$\forall$や$\exists$によってbindされることで変数を指定するが、ここでのtermではその区別はない。

例
$$x,y, f(x), g(a,x)$$

\subsection{項の関係}
\subsubsection{部分表現}
項$s$が$t$の、$(t_1,s_1)$が$(t,s)$の部分表現であることを次のように表記する。
\begin{eqnarray*}
t \sqsupset s  \\
(t_1, s_1) \sqsupset (t,s)  &: &  t_1 \sqsupset t \land s_1 \sqsupset s  \,, respectively
\end{eqnarray*}

\section{代入, Substitution}
symbol xと項tが与えられるとき、代入は$\substset{x}{t}$と書く。
代入は$\sigma$で表すことが多い。

この$x$の場所に書かれる記号を変数と呼ぶ。

項と代入の演算は$t \apply \sigma$である。
次のように定義される。
\begin{eqnarray}
  t = x \apply \substset{x}{t} \\
  x = s \apply \substset{x}{t} && if \, x \neq s
\end{eqnarray}

代入は、$t$に出現する$v$を$t$で置き換えた記号列を作る操作である。
項自体は変数という概念を持たず、代入が変数を決定する。

表記上、$\bar{v}$を変数のベクトル、$\bar{t}$をtermのベクトルとするとき、 $\subst{\bar{v}}{\bar{t}}$とも書く。
ここのベクトルは記号の並びということ。

代入が変数を決定するのだが、特に、
$$\substset{x}{x}$$
は変数のbindingのみを定義する代入であり、$\eset{\self{x}}$とも書く。

また、bindingは$\emptysubst$でも表し、変数を明示する必要があれば
$$\emptysubst_{x,y}$$
などと書くつもりだが、たぶんそのような記法はこの後の部分では使わないだろう。


代入のもう一つの表現として
$$\sigma [t] = t \apply \sigma$$
と定義する。

これは、代入が項を変換する関数であるという見方になる。

symbolに対する$\sigma[v]$はあらかじめ定義されているので、$\sigma[t]$はそれを項目に自然に拡張した機能になる。

代入操作の適用の別表現でもある。

$\sigma [t]$の定義は次の通り。
\begin{eqnarray*}
\sigma[t] := \sigma[v] &&if \: t \, is \, a \, var \, v \\
\sigma[t] := \sigma[f](\sigma[t_1], ...) &&if \: t=f(t_1,...)
\end{eqnarray*}

また、項の同値関係$t_1 \approx t_2$を、あとで定義する。$\spadesuit$
$$ \sigma_1 \apply t_1 \approx \sigma_2 \apply t_2$$

変数を除いて同じというような意味にしたい。
必要なければ定義しないが・・・どうかな。


\subsubsection{インスタンス}
項$s$が項$t$のインスタンスであるとは、ある代入$\sigma$が存在し
$$t \geq s \iff \exists \sigma\, t = s \apply s$$
となることと定義する。


\subsection{代入間の演算}
また、2つの代入$\sigma_1, \sigma_2$の間の合成を次のように定義する。

$$\{\subst{x}{t}\} \apply \sigma_2 = \{\subst{x}{t \apply \sigma_2}\}$$

$\sigma = \sigma_1 \apply \sigma_2$は、代入を順番に適用した結果になる。つまり、任意の項$t$について
$$ t \apply(\sigma_1 \apply \sigma_2) \approx (t \apply \sigma_1) \apply \sigma_2$$
となる。


この$\apply$では、$\sigma_1$と$\sigma_2$に共通の変数がある場合、$\sigma_2$のその変数への代入は無視される。

例)
$$\{x\leftarrow t\} \apply \{x \leftarrow s, y \leftarrow u\} = \{x \leftarrow t, y \leftarrow u\}$$

JuliaのDictは代入に似ていて、$merge(d_1,d_2)$はこの操作に似ているが、同じ変数があったときの処理が逆になる。
$$merge(\sigma_1,\sigma_2) == \sigma_2 \apply \sigma_1$$


\subsection{基本的な性質}
定義から、

$$t  \geq t \apply \sigma$$

代入の合成は可換ではない。つまり、
$$ \sigma_1 \apply \sigma_2 = \sigma_2 \apply \sigma_1$$
とは限らない

例 1
$$\substset{x}{a} = \substset{x}{a} \apply \substset{x}{b}$$
$$\substset{x}{b} = \substset{x}{b} \apply \substset{x}{a}$$
パラレルな合成の場合はどちらもfailする。

例 2
$$\eset{\subst{x}{f(b)},\subst{y}{b}} = \eset{\subst{x}{f(y)},\subst{y}{b}}\apply \substset{y}{a}$$
$$\eset{\subst{x}{f(a)},\subst{y}{a}} = \substset{y}{a} \apply \eset{\subst{x}{f(y)},\subst{y}{b}}$$
これも例1と同じか。

例 3

(作成中)

\subsection{変数}
代入$\sigma$が与えられた時、その代入が決める変数の集合を定義する。

$$\mathbf{V}(\sigma) = \{ v | \substset{v}{*} \in \sigma \}$$


代入を実行すると、対象の項からはその変数が消えてしまうので、項に注目するとその変数は存在しないことになるが、操作としての代入にとっては意味がある。
たとえば、resolutionでresolventに残るリテラルに対して代入を適用するとき、それらの変数こそが必要である。

\subsubsection{全変数の集合}
全変数の集合($\mathbf{V}$)を考えると、すべての代入の長さが同じになるので、話が簡単になりそうな気はする。
同じ変数のindexが同じになるので、変数はindexで表せ、変数を探す処理が単純になる(今考えているように、JuliaのDictを使えば、もともと計算量はそれほど大きくないので、メリットはないだろう)

しかし、resolutionのように、変数がどんどん増えていく場合、$\mathbf{V}$は無限集合になる。

処理を考えている場合は、1つのresolutionの間は固定長さになるだろう。


\section{項のunification}
項$t,s$と代入$\sigma$があるとき、unificationを$\sigma<t:s>$と表記する。
この代入は、$t,s$の変数のbindingを定義するだけでなく、$t,s$に出現していない変数のbindingを含みうる。

unificationは代入を計算するが、代入が求められない場合は未定義($\undet$)の値をとる。
(Juliaの実装では、値ではなく例外を返す)

代入$\sigma$が$\emptysubst$の場合、これは通常のunificationとなる。
$$<t:s> = \emptysubst <t:s>$$

\subsection{不変量 $\spadesuit$}

代入と項のペア$(\sigma, t)$はunificationの処理の進行途中での不変量になるようなきがする。
項t,sのunificationによってmgu $\sigma$が得られたとする。
そして$r=t \apply \sigma = s \apply \sigma$の場合、
$$(\sigma, r)= <t:s>$$
と書く。

$(t^{'}, s^{'}) \sqsubset (t,s)$を2つの表現の間のパラレルな包含関係と定義する。

$(t^{'}, s^{'}) \sqsubset (t,s)$であり、$t^{'} \neq s^{'}$のときこの$(t^{'}, s^{'})$をdisagreement setと呼ぶ。

代入$\sigma$のもとで、disagreement set $(t^{'},s^{'})$の片方が変数である場合(ここでは$t$が変数だとする)に
$\sigma^{'} = \substset{t}{s}$
を定義すると
$$\sigma<t:s> = (\sigma \apply \sigma^{'})<t:s>$$
である。(本当か??)

\subsection{disagreement setと代入 $\spadesuit$}
また、disagreement setを解消していくと、tとsの部分項のシーケンスができる。
$$t \supset t_1 \supset t_2 \supset \dots \supset t_k$$
$$s \supset s_1 \supset s_2 \supset \dots \supset s_k$$

それぞれのdisagreement setについて$\sigma_i$という代入を作ったとすると、
$$ <\sigma_i:\sigma_{i+1}><t_{i+1}:s_{i+1}> = \sigma_i  \apply  <t_i:s_i> \apply \sigma_{i+1}$$ 
みたいな関係になる。はず。

また、$(t,s)$のすべてのdisagreement setを$\Delta$と書く。
これらのdisagreement setからそれぞれ求められた代入を$\sigma_i$と書くとき
$$\sigma = <\dots<<\sigma_1:\sigma_2>:\sigma_3>:\dots >: \sigma_k>$$
になるのではないか


\subsection{代入はunification}
代入$\sigma$が1引数をとると、代入の適用になるが、2引数をとるとunificationになる。

\begin{eqnarray*}
\sigma(t) = t \apply \sigma \\
\sigma(t,s) = \sigma<t:s>
\end{eqnarray*}

\section{代入のunification}
mguは代入の一種だが、二つのterm $t_1,t_2$があったとき、それを同じにする代入の中で最も一般的なものである。
この操作をtermの間のunificationと呼ぶ。
ここでは、次のように表記する。
$$<t_1:t_2> \iff \sup\{\mu t_1\apply \mu = t_2\apply \mu\}$$

さらに、2つの代入の間のunification操作を次のように定義する。これは例であり、完全な定義は未。

$$<\{x\leftarrow t\}: \{x \leftarrow s\}> \iff \{x \leftarrow <t:s>\}$$

これによると
$$<\{x \leftarrow f(y), y \leftarrow y \}: \{x \leftarrow f(a)\} >= \{x \leftarrow f(a), y \leftarrow a\}$$

となる。


\subsection{代入のunificationの意味}
代入のunificationは、代入の間の$\apply$操作と型は同じだが、後者はシリアルな積であり、前者はパラレルな積になる。

その意味は、代入への代入と異なり、同じ変数への代入があったとき、片方の代入を無視しない。

\subsection{変化する項}
termの変化というものについて考える。

時間を$t_1,t_2,t_3,t_4$とし、termのシーケンスがあるとする。
$$s_{t_1}, s_{t_2}, s_{t_3}, s_{t_4}$$

 このとき、隣り合うtermのmguは、2つのtermの差を表している。
\begin{eqnarray*}
 \sigma_{1,2} = <s_{t_1}:s_{t_2}>\\
 \sigma_{2,3}= <s_{t_2}:s_{t_3}>\\
 \sigma_{3,4}= <s_{t_3}:s_{t_4}>\\
\end{eqnarray*}

そして、これらのmguの間のmguを求めると、それは差の差を表していると考えられる。
\begin{eqnarray*}
 \mu_{1,2,3} = <\sigma_{1,2}:\sigma_{2,3}>\\
 \mu_{2,3,4} = <\sigma_{2,3}:\sigma_{3,4}>\\ 
\end{eqnarray*}

\section{unification $\spadesuit$}
項$t,s$のunificationを$unification(t,s)=(\sigma, r)$と書くとする。

ここで、
$r = t \apply \sigma = s \apply \sigma$
である。

不変量にもっていきたいのだけれど、
この定義だと、ちょっと話が展開しないような。

\begin{eqnarray*}
\sigma &=&<t,s>\\
t \apply \sigma &=& s \apply \sigma
\end{eqnarray*}

\section{disagreement set}
うまく定義できるだろうか。
まだ必要かどうか不明。

項$t,s$のdsagreement set $\Delta(t,s)$の定義。

$\Delta(t,s) = \eset{(d_t, d_s) : t \sqsupset d_t \land s \sqsupset d_s \land 
 \exists \delta (d_t \apply \delta \land d_s \apply \delta) \land
  ((d_1,d_2) \in \Delta(t,s) \to \nexists (d_1^{'},d_2^{'}) \sqsupset (d_1,d_2)})\}$

また、$t,s$から1つのdisagreement setを取り出す関数$\delta$があるとする。
$$\delta(t,s) = (d_{t_1}, d_{s_1})$$
$\Delta$集合のどの要素を選ぶのかは決めない。
選択する順番によって形が違ってくることにも注意。

(ここにmgu構成の処理の流れの画像がはいる)


\end{document}


